<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Takuto Ukawa (宇川 拓人)&#39;s Portfolio</title>
    <link>https://sunagimon.github.io/</link>
    <description>Recent content on Takuto Ukawa (宇川 拓人)&#39;s Portfolio</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Jan 2019 19:52:06 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://sunagimon.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ぬりぬりタウン</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/portfolio/nurinuri/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/portfolio/nurinuri/</guid>
      <description>Movie   Tech Unityで実装している.
オブジェクトはBlenderでモデリングし, 射影のUVマップを塗り絵の台紙としている. 塗られた絵はOpenCV for Unityの矩形検出アルゴリズムとArUcoを用いてマーカーを区別しスキャンされ, オブジェクトへとラッピングしている. 3画面に投影するため, 斜めの投影行列を考慮した3台のカメラをUnity内に配置している.  Comment 紙に描かれた人や動物, 建物, UFOなどのオブジェクトを好きな色に塗り, スクリーン内の街へと映し出す. 映し出されたオブジェクトはアニメーションしながら動き, 一定時間経つとしぼんで消える. 技術的にはよく見るもの. 今回は児童会館の依頼で小学生や幼児向けのため, シンプルかつ子ども向けのデザインにこだわった. プロジェクターが光るだけで喜ぶ子がいるなど, 微笑ましかった.  Link フレンドリープラザ墨田児童会館「小学生こどもの日スペシャル」
小沢健悟</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LIFE</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/portfolio/life/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/portfolio/life/</guid>
      <description>Movie   Tech Unityで制作し, WebGLでビルドしている. 3D空間内でモン◯トのような引っ張り飛ばすアクションを実装するためにRayCastを使用し, Dragベクトルの計算をしている. if(Input.GetMouseButton(0)) { Ray ray = Camera.main.ScreenPointToRay(Input.mousePosition); RaycastHit hit; if(Physics.Raycast(ray, out hit, Mathf.Infinity) &amp;amp;&amp;amp; touch == true) { //ドラッグベクトル計算 dragVec = transform.position - hit.point; } } PC → NPCへの切り替えはInstantiate関数を使い, クローンオブジェクトを生み出し, 自身をDestroyしている. コード上でも自身の死と新たな生の誕生を再現した. GameObject dragPlayer = Instantiate(DragPlayer, transform.position, transform.rotation) as GameObject; Destroy(this.gameObject);  Comment unityroomの1週間ゲームジャムで制作. お題は「つながる」
つながる「LIFE」
PCをNPCに引っ張りぶつけるとPCは消え, NPCはPCになる. ビデオゲームアートという世界ではPlayerの意思は「生」であるらしい. 生き物が行う「生をつなぐ」という行為をゲームのキャラにやらせたみた. 直前にビデオゲームアート展(ICC | イン・ア・ゲームスケープ)に行った影響を強く受けている. レンダリングパスを上手く設定しないとPointLightが消えるなど, Unity → WebGLを闇の深さを感じられる作品でもあった.  Link unityroom_LIFE</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>dAIalog</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/portfolio/daialog/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/portfolio/daialog/</guid>
      <description>Movie   Caption 「AIが人の仕事を奪う」 「AIは人間を超える」
最近&amp;quot;AI&amp;quot;という言葉を頻繁に耳にするようになりました。 でもAIについて詳しく知っている人は少ないのではないでしょうか…？
AI（人工知能）は言葉通り、もともと人の脳のしくみをコンピュータで真似て作られたものです。 人と同じように、AIも言葉を学びます。 また与えられた情報からイメージを膨らませることもできます。
本作品では、 言葉を学んだAIに、俳句を聞かせてみました。 はじめて俳句に触れたAIはどんな情景を思い浮かべるのでしょう。
俳句という言葉の情報が、脳に流れていき、情景を浮かべます。 言葉→脳→情景という情報の流れや俳句から思い浮かべる情景に あなたとAIで違いはありますか？
 Tech AIが俳句から思い浮かべる情景を池へと映し出す日本庭園風の箱庭. 日本の俳句を英語へと翻訳し, 自然言語のテキストから画像を描くAIシステム Attentional Generative Adversarial Network（AttnGAN）を用いることで情景イメージを生成している. IC(Felica)が内臓された俳句カルタをRC-S620S(リーダー)にタッチしArduinoを経由して, 渦の発生, IDmごとの異なるイメージ出力をしている. 渦の発生・消失機構は「渦、それはパーテイー」と同様にリレー回路を動作させることにより実現している.  Comment AIと人は異なるのか？ 彼らの思考は私たちと異なるのであろうかという問いかけです.  Link 美術手帖「Eureka」
東京アートビート「Eureka」
GALLERY WATER「Eureka」
小俣慎太郎</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>渦、それはパーティー</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/portfolio/vortex/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/portfolio/vortex/</guid>
      <description>Movie   Caption 最後に見た「渦」は何であろうか
竜巻？渦潮？人の渦？興奮の渦？銀河？
「渦」はそこにあるようでない
「渦」とは何であろうか
物？形？流れ？動き？現象？
あなたは「渦」のそばにいる
あなたは「渦」をつくっている
あなたは「渦」の一部かもしれない
「渦」は気づいているであろうか
彼をつくる「個」を
「個」は気づいているであろうか
彼がつくる「渦」を
皆はバラバラでない
皆は一つの「渦」をつくっている
 Tech 空中で渦を描くことにより水中に渦を発生させる水槽. LeapMotionを用い, 手で渦を描く動作を認識している. 渦の発生・消滅機構は水槽下の2個の水流発生ポンプの制御と下部に空いた穴により実現している．
ポンプはArduinoの信号からリレー回路を動作させることにより制御している.  Comment DJのようにスクラッチし, 渦を触れずに操作する. それはやがて周りを巻き込む. 気づいているであろうか. あなたは「渦」を作り出している. 皆は「渦」の一部である. 壮大なコンセプトとは裏腹に,
身近な自然物である「水」を魔法のように触れずに操作する体験は分かりやすい面白さであった.  Link 東京大学広報誌 淡青 vol.38　2019.03
東京大学制作展 &amp;ldquo;Dest-logy&amp;rdquo; REBUILD
橋本健</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Augmented Conversation</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/portfolio/conversation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/portfolio/conversation/</guid>
      <description>Tech ARKit2.0を用い, マルチユーザー間で自身のプロフィール代わりのARオブジェクト共有することにより会話の向上を目指した. iPhone端末のカメラやマイクから盛り上がり度を判定し, それに応じて次の会話へ移行するよう促すなどアドバイスを表示する.  Comment 某大手通信会社のインターンにて企画・制作したのであまり多くは語らない(問題あればすぐ消します). 社会が抱える問題を解決し, お金を生み出すというサービス業らしい着眼点で制作したのは新鮮であった. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GRot the Hand</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/portfolio/grot/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/portfolio/grot/</guid>
      <description>Movie   Caption 人間の手は不思議だ。 意識の内部にありつつ限りなく身体的外部に近い存在である。 もしも自分の手が植物と融合したり機械の手になって目の前に現れてきたら、私たちの感情には何かしらの変化が生じるだろう。
テクノロジーは不思議だ。 私たちの手によって生み出されたものでありながら、時に私たちの理解を超える。 この先テクノロジーはこのまま発展するのか、それとも限界を迎えて崩壊するのか、私たちは予想もできない。
この先私たちはどのような時代を経験するだろうか。 果たしてテクノロジーはどのように変容するだろうか。
Grow or Rot ??
この作品では、私たちの手がどのような変貌を遂げるのかを表現しました。
 Tech 箱に手を入れるとディスプレイに手が表示される. 浮かび上がる球状の概念を触ることにより, それが持つ属性を自身の手に宿す. LeapMotionを用いて手の動きをセンシングし, Unity上で手や概念球をレンダリングしている.
 Comment 人間とテクノロジーの変容過程を問いている. 奥が見えない箱 + その先を表現した映像はHMDを使わずとも自己所有感や自己主体感を高めることができた. 概念級の触覚フィードバックを考えていたが, センサーの精度が低下するため断念した.
 Link 東京大学制作展 Extra &amp;ldquo;Dest-logy&amp;quot;
小沢健悟
たか友康</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>光ファイバ3Dディスプレイ</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/portfolio/fiber/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/portfolio/fiber/</guid>
      <description>Tech 光ファイバ及び空間分割多重化技術を利用し, 1ドット単位で強力な指向性を持たせた光ファイバ3Dディスプレイの実現可能性を検討した. 光学設計に生じる色収差や円形開口回折の影響を考慮し, 人の視野角に合わせた曲面スクリーンを設計した.  Comment 検討の結果, 数十万本の光ファイバと数十万個のマイクロレンズを用いて解像度10[dpi]程度のディスプレイが実現できる可能性があることが判明した. 本来は実装まで考えていたが断念した. 当たり前である. 皆, 真面目に光通信を研究している研究室内でこんな研究を1人やらせてもらってた私は頭がおかしかったと思う. 快く協力していただいた先生方には頭が上がらない. あとがきではあるが, もう少しまともな光学設計を取り入れ, 光ファイバの多重化技術を応用できれば現実的なディスプレイが実現可能であると考える. 今後に期待である.  Link Coming Soon&amp;hellip; 卒業研究: 空間分割多重化技術を応用した光ファイバ3Dディスプレイの検討</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Number-Block</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/portfolio/pazzle/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/portfolio/pazzle/</guid>
      <description>Tech enchant.js+JavaScriptで開発したHTMLで動作する全く新しい対戦パズルゲーム. 2人のプレイヤーがテトリス形状のブロックを順に場に出し, パズルが置けなくなった終了時に得点の高いプレイヤーが勝利する. ブロックには1~4の数字が書かれており, 数字順に縦or横かでなぞることができればチェインシステムが発動し, 消滅して高得点が得られる.  Comment シンプルなルールであるが, 互いの手札が見えるため戦略性が高いものとなった. そのため当時は必勝法が見つからずCPUの実装を断念した.
 Link GitHub/Number-Block</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アートのコンテクストに気づいた話</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/context/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jan 2019 19:52:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/context/</guid>
      <description>アートにはコンテクストがある
とのことだ. 正確には「現代アートにはコンテクストがある」かもしれない. 恥ずかしながらしっかりと知ったのは最近である. 「君の作品がアート的に評価されるにはコンテクストが必要だよ」と言われたのがきっかけだ. 今後アーティストとして飯を食べようなどは思っていないが, アーティストらしい振舞いを求められる展示会などにお声をかけていただく機会もあるので勉強した次第だ. コンテクストを考えるというのはアートだけでなく, モノづくりなどその他にも通じる面白いお作法であると思ったので自分の考えを書いてみる. アートのコンテクストについては著名なアーティストや批評家がその著書や対談などで説明している. それらから私なりに解釈したことを簡単に述べるので, アートヤクザの方がもし見ていたらお許しを. 結論から述べると, 現代アートにおけるコンテクスト(=文脈, 前後関係, 状況)とは以下である. ・アートの歴史の系譜のどこに位置するものであり, どのような哲学的意味があるのか
・その時の社会情勢や常識に対するメッセージ
・アーティスト自身の歴史や信念
特に大事であると思われるのが「アートの歴史の系譜のどこに位置するものであり, どのような哲学的意味があるのか」だ. 一番難解であり, 教養が必要である部分がアートで価値があるとされているらしい. これについて理解するには現代アートの成り立ちについて振り返る必要がある. 今回は現代アートへの系譜と言われている西洋美術史の特に絵画に注目する. 遡ることルネサンス期以前の中世ではキリスト教絵画や装飾写本が主であった. 絵画中の人物や建物は平面的であり, 空間や背景が描かれることは少ない. しかし, ルネサンス期になると人物は写実的に豊かな表現で, また, 空間との関連も描かれるようになった. この背景には線遠近法の開発, 解剖学の成果, 油彩技術の向上などがある. 当時の代表作の一つがレオナルド・ダ・ヴィンチの「最後の晩餐」だ. この作品がすごい理由はたくさんあるらしい. その中でも技術的に一つ挙げると, 線遠近法(=一点透視図法)を理論化した彼の技術が見れるからである. ルネサンス期を終えると, バロック美術が生まれた. これについては調べれば調べるほど混沌としていた. 教科書的に言えば均衡の取れた構成が理想とされたルネサンス期と比較し, 意図的にバランスを崩し, ダイナミックな表現をする様式. 当時のヨーロッパでは宗教改革があり, プロテスタントに負けじとカトリック教会による対抗宗教改革が盛んとなっていた. こうした背景もあり, カトリックや王政の権威を高めるために宮殿や神話を壮麗で優美に描くために生まれた様式である. ルーベンスの「レウキッポスの娘たちの略奪」などがその特徴をよく表しているように思える. しかし, この説明に当てはまらない作品も多々ある. 例えば日本でも大人気のフェルメールだ. 「真珠の耳飾りの少女」などの彼の作品はダイナミズムもなければ, 神話を主題にしているわけでもない. しかし彼はバロック時代に生きていたのでバロック時代を代表する画家とされている. 今では代表とされているが, 印象派が登場する2世紀後まで大きく日の目を見ることはなかったそうだ. 話を戻す. 豪壮・華麗で, 官能的なバロック様式は繊細で優美なロココ様式へと移り変わった. 経済・文化的に成熟した社会を背景に, 王権アピールに倦怠していた貴族たちがある種の癒しを求めた結果であるとも言われているらしい. フラゴナールの「ブランコ」に表れているように自由, 享楽, 女性的がキーワードだ. その後, 悪く言えば浮ついていたバロックやロココから一転し, 荘重で格式ばった様式である新古典主義が誕生した. ジャック＝ルイ・ダヴィッドの「サビニの女たち」に新古典主義の特徴がよく表れている.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Portfolio作ってみた</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/hajimeta/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jan 2019 23:32:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/hajimeta/</guid>
      <description>Portfolioを作ってみた. 理由は自己満である. これまでPortfolioの存在は知らなかった. 大学院生になり, 周りのCreatorやEngineer気質の学生たちがこぞって作っているのを見た. はじめはただの自己紹介サイトだと思った. しかし, よく見るとどれも個性的であり, 自由で面白い. 経歴を列挙したものもあれば, 手がけた作品をまとめたもの, はたまた自身の考えを淡々と述べたものなどである.
そもそもPortfolioの言葉の由来を調べてみると
イタリア語のPortafoglioに由来し, Porta「運ぶ」+ foglio「紙」 = 書類入れであるらしい. 某転職サイトではこれを「書類を綴じない＝内容物をひとまとめにしながらも部分的に差し替えることを前提にしているため, 提示する相手と状況に応じ内容を差し替えるもの」だと紹介していた. 事実, 多くのPortfolioがそのようなものであり, 私も機会があれば求められるものを作成するであろう. しかし, ここでは求められていない. ここでは言葉通りの 自由な書類入れ を作ろうと思う
誰のためでもなく, 自分のために作ろうと思う. SNSなどではなく, 誰が見ているかわからないネットの海にこのような駄文を垂れ流すのは実に気持ちが良い.
こんな感じで飽きるまで続けていく. </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>