<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Takuto Ukawa | 宇川 拓人 Portfolio</title>
    <link>https://sunagimon.github.io/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on Takuto Ukawa | 宇川 拓人 Portfolio</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Jul 2018 12:32:37 +0600</lastBuildDate><atom:link href="https://sunagimon.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ねこあつめ２攻略</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/nekoatume/</link>
      <pubDate>Tue, 06 May 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/nekoatume/</guid>
      <description>遅れながらも今年も「ほぼ横浜の民 Advent Calendar 2024」の記事を書いた.
本記事では, ねこあつめシリーズの奥深い楽しみ方を紹介するとともに, 約1788匹のネコを観察して得られたデータをもとに, 『ねこあつめ2』のにぼし収集戦略を考察する.
ねこあつめ？にぼしあつめ？ ねこあつめは株式会社ヒットポイントから配信されているスマートフォン向けゲームだ.
2014年からサービスを開始し, 今も熱狂的なファンに愛される国民的大人気アプリとなっている.
いわゆる放置ゲームで, エサとグッズを用意して庭先にネコが来るのを待つ.
ネコがお礼として残すにぼしで新しいエサやグッズを購入し, それにより, また新たなネコが来るようになる.
ネコやネコが持つ宝物を集めるほのぼのゲームだ.
昨今のソーシャルゲームは毎月, 毎週のように新要素が追加される.
一方, ねこあつめは不動である.
全盛期においても1年に一回あるかないかのアップデート頻度であり, 2020年のグッズ追加を最後に目新しい更新は途絶えた.
他ゲームが様々なイベントで盛り上がるクリスマスや年末年始でさえ, ねこあつめでは, 雪が庭先に降る演出だけ見られる.
時代に逆行した, 真のほのぼのゲームなのである.
だが, そんな優しいゲームでさえ, 人はそのサガゆえに逸脱した遊び方をしてしまう.
ある程度やり込んでいるプレイヤーであれば, にぼしで購入できるグッズがなくなり, 本来集めるべきネコも揃いきってしまう.
やがて, 用途もないにぼしをネコからひたすらに回収する「にぼしあつめ」にゲームの本質を見出すのである.
かくいう私もにぼしあつめに興じる一人であり, 10年続けた結果がこちらである.

待望のねこあつめ２ そんなねこあつめだが, 2024年に驚きの発表がされた.
最新作ねこあつめ２のリリースである.
前作のシステムを引き継ぎつつも, 新たな要素が追加された新作タイトルである.
プレスリリースには前作の更新が滞ったお詫びとともに, 開発への意気込みが書かれていた.
ねこあつめ２は2024年10月のリリース以来, 一月に2回以上のペースでグッズ追加等のアップデートがされている.
更新頻度からもヒットポイント社の今作への本気が伺える.
これであればネコを集めるという本来の遊び方を楽しめるであろう.
否.
私は遠くない未来にまた「にぼしあつめ」となることを予感している.
全てのものには終わりがある.
にぼしを集めながら緩やかに終わりへ向かっていくその時が必ず来るだろう.
終活の準備として, にぼしを楽しく, 効率的に収集する方法について考察する.
繰り返しになるが, これは一部のプレイヤーの遊び方である.
ねこあつめシリーズは本当に良いゲームだ.
のんびり, マイペースに誰でも遊ぶことができる.
好きにグッズを置いて, 好きにエサを置いて, 好きにネコを集めるのが正解だ.
本来の遊び方で効率を求めるのであれば, 他攻略サイトを参考に庭先拡張を早く行なったり, 狙いのレアネコ用のグッズとエサを配置するのが良いだろう.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>横浜異国食材探訪記</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/chinese/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/chinese/</guid>
      <description>今年も「ほぼ横浜の民 Advent Calendar 2023」の記事を書く.
横浜は文明開花以降, 外国との交流の窓口として栄え, 多様な文化が溶け合ってきた.
そして今日に至るまでその伝統は色あせることなく, 中華街のような名所がその象徴となっている.
しかし, こうした観光地をただ歩くだけではその真価は味わえない.
本当の魅力は, そこで日々を生きる人々の暮らしや彼らが大切にしている文化にあると考える.
この記事では, 中華食材に注目して, 横浜に在住する中国人が愛用するお店やそこでの購入方法を紹介する.
私はこの街に数年住んだだけの日本人であるので, 実際に中国人の方々へ聞き込みや調査を行なった.
この趣味の調査レポートで, 横浜での単なる観光を超えた新しい楽しみ方を伝えられると嬉しい.

今回の料理と食材 中国はその広大な土地柄もあり, 地域ごとに異なる食文化を持つ.
中華料理と一言で言っても様々あり, 日本で有名なのは上海料理, 広東料理, 北京料理, 四川料理あたりであろうか.
日本でよく見かけるいわゆる町中華はこれらが派生し, ローカライズされたものである.
中国では福建料理, 山東料理, 江蘇料理, 広東料理, 四川料理, 安徽料理, 浙江料理, 湖南料理, etc&amp;hellip;が一般的であるそうだ.
今回は”老酒炖蛏”という中華料理の食材調達から調理までを紹介する. これは福建料理であり, 福建省の福州という地域の名物料理である.
日本人が中華と聞くと, 油っぽくて味が濃い, 辛いイメージがあるが福建料理はそうではない.
福建料理は海産物がたくさん使われ, 油も非常に少なく, 淡白な味付けであるものが多い.
日本人好みの味であると思う.
私も福建料理が大好きである.
老酒炖蛏に必要な材料は以下である.
 &amp;ndash; 蛏 &amp;ndash; 老酒 &amp;ndash; 生姜  (参考：下厨房 半酒炖蛏&amp;mdash;&amp;mdash;老福州人的做法)
蛏は海蛏とも呼ばれる貝であり, 日本ではマテ貝として知られる.
老酒は中国酒の一つであり, もち米や麦麹から醸造された黄酒を長期間熟成したものを指す.
日本では紹興酒が馴染み深いが, これは中国東部にある浙江省紹興市で作られていることに由来し, 鑑湖という湖の水が使用されている必要があるそうだ.
ここ以外の地域で醸造されたものは老酒や陳酒と呼ばれる.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MLOpsに触れてみる (勉強編) </title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/mlops1/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/mlops1/</guid>
      <description>今年もアドベンドカレンダー「ほぼ横浜の民 Advent Calendar 2022」を書く.
MLOpsについて自分が勉強した備忘録を記す.
この記事 (勉強編) ではMLOpsをBig Tech各社の説明や実例, 幾人のエキスパートの発表などから探る. 主にその定義や成熟度合いの基準, 必要となる要素や技術についてまとめる.
今後ではあるが, (実装編) でMLOpsに関わるいくつかの有名なサービスやライブラリを実際に使い, 簡単な機械学習サービスを立ち上げる試行錯誤の様子を公開予定だ.
 動機 私は普段AIのモデルやシステムはその場・その時のモノを作成しがちだ.
パイプラインの設計に決まりは特になく, 何かしらの課題に対し手頃なデータを用意し, モデルを見繕い, こちらに責務があればデプロイし, てきとうに用意したScriptで評価や効果を可視化し, それらしい資料を添え, 今回の施策を説明して終わりというお決まり (行き当たりばったり) の流れで生きている.
小規模な開発や継続的なモデルの運用や改善をしない場であればこのやり方でも間に合っているが, これで良いのかと思うことが最近増えた.
また, 世の中のデファクトスタンダードな機械学習開発とは何だろうかと思い, MLOpsを学んでみようと思った次第だ.
 MLOpsとは MLOpsとは「機械学習モデルの効率的な実装やデプロイ, 運用することを目的とした一連のプラクティスおよびその概念」であるそうだ.
機械学習 (Machine Learning) と運用 (Operations) を組み合わせた造語であり, 定義は色々と見られる.
どうやら一般のソフトウェア開発にはないML開発特有の課題 (Hidden Technical Debt in Machine Learning Systems) を解決するためのものだそうだ.
まずはBig Tech各社 = Microsoft, Google, AWS の説明を簡単にさらいMLOpsとは具体的に何かを探る.
Microsoftの説明 Microsoft (MLOps: Model management, deployment, and monitoring with Azure Machine Learning) では, MLOpsはワークフローの効率を高める継続的なインテグレーション, デリバリ, デプロイなどDevOpsの原則と実践に基づいていると定義している.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ukawacoinから学ぶブロックチェーン技術</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/ukawacoin1/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jan 2022 00:01:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/ukawacoin1/</guid>
      <description>うかわです. アドベンドカレンダー「ほぼ横浜の民 Advent Calendar 2021」
9日目の記事になります. 0. Ukawacoin Wallet 実装したUkawacoinです. 詳細は記事をご覧ください. アドレスを教えてもらえれば送金します. ぜひ使ってみてください. Ukawacoin wallet1
Ukawacoin wallet2
 1. はじめに 近頃, Bitcoinをはじめとした暗号資産の高騰やNFTアートが6900万$という高値で落札されたなどのニュースを背景にブロックチェーンへの注目が以前よりも高まっているように思える. また, ブロックチェーン自体もLightning NetworkやPoS等の省エネルギーな合意方式の導入など実用性の改善が日々進められ, 様々な分野での応用が期待されている. 私は昔から暗号資産の取引やNFTゲームなどを楽しんできたが, その根底にあるブロックチェーンについては概念レベルの理解しかできていなかった. トレンドのこの技術について今さらながら教養として, また, 将来に向けてお勉強しようと思った次第である. この記事では簡易的なブロックチェーン(Blockchain)によるオリジナル暗号通貨を実装するとともに, コードレベルで主要なアルゴリズムを紹介する. 
 2. ブロックチェーンとは ブロックチェーンとはデータベース技術の一種である. ブロック単位で情報を記録し, 時系列に沿ってブロックが新たに生成される際には一つ前のブロックの内容がハッシュ値として格納される. ハッシュ値は任意のビット列から規則性のない固定長のビット列を生成するハッシュ計算により得られる. ハッシュ値を得ることは容易であり, 同じ入力値からは同じ結果が出力される. しかし, ハッシュ値から元の入力値を予測することは非常に困難である. このため過去のデータを改竄しようと試みる際は変更を加えたブロック以降のハッシュ値を計算し直す必要がある. また, ブロックチェーンはネットワークに参加する全ての人が同一の記録を共有する分散型の台帳により管理されるため後続する全てのブロックが間違いであることを証明するのは難しい. ブロックチェーンと一口に言っても現在は多くのモデル(パブリック型, コンソーシアム型, プライベート型 etc&amp;hellip;)が提唱されているがいずれも対改竄性, 透明性, 追跡可能性などの特徴が見られる. この技術を基盤とし, ユーザ間で取引履歴を記録する暗号通貨や契約や取引などを自動化するスマートコントラクトなどが成立しているのである. 前置きが長くなったがここまでがよくある概念的な説明だ. ここからは実装を交えて説明する. 今回は元祖とも言えるBitcoinのブロックチェーンに倣い, オリジナル暗号通貨のUkawacoinを作成する.  3. Ukawacoinの実装 ※現時点でUkawacoinは開発版, 勉強用であり販売目的はない. ~ブロックとハッシュ~ BitcoinはC++で作成されているが, 今回はPythonを使用する. ハッシュ関数や公開鍵暗号署名など必要なライブラリが充実しているためお試しに良い. まずはハッシュ値で繋がれたブロックデータ構造ついて</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>仮想実環境ARシミュレーションしてみた話</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/mars/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:15 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/mars/</guid>
      <description>これはアドベントカレンダー ほぼ厚木の民 の19日目記事です。
概要 iPhone 12 Pro (LiDAR) を使い空間スキャンし得られた現実環境3DモデルとUnity MARSでお手軽に仮想実環境ARシミュレーションをしてみた. ARのシミュレーションはめんどう 現在, シンプルなARアプリを開発するのはARKitやARCoreなどのフレームワークが充実しているため容易と言えるだろう. 一方, 少しめんどくさい工程もある. それはARのシミュレーションだ. ARアプリ開発では実機にビルドし, 現実環境へカメラを向けて所望な動作(映像の重畳, マーカー認識etc&amp;hellip;)確認を行う. 仮にUnityでiOS向けのARアプリを開発するのであればデバッグのたびにUnityからXcodeプロジェクトを書き出し, XcodeからiOS端末へアプリをビルドしカメラを使い動作確認する. さらにアプリをとある会場で使うとなれば現地に赴き, そこでの動作確認が必要である. これはめんどうだ. Unity MARSってなに Unity MARSは2020年6月にリリースされた新しいAR開発フレームワークだ. ARKitやARCoreなどをさらに抽象化し誰でも使えるようにしている. Unity MARS最大の特徴(私が思う)は仮想環境でのシミュレーションが可能という点である. 現実環境の代わりにUnityエディタ内で再現された仮想環境にて動作確認できる. 室内, 公園, 工場などスケールやシチュエーションが異なる20種類ほどの環境が用意されている. LiDARが身近に LiDAR : Light Detection and Ranging はレーダー光を利用し対象との距離を測るセンシング技術である. 最近ではハイエンドなスマホに採用されていることが多い. 先日発売されたiPhone 12 Proにもdirect Time of Flight (dToF) 型のLiDARセンサーが搭載されている. 反射した光が戻ってくるまでの時間から距離計算を行う方式であり, 外光に強く長距離での計測も可能である. これによりセンシングで得られた情報からメッシュ生成, テクスチャ生成し3Dモデルを作り出す. スマホ1台で手軽に現実環境を3Dモデル化することができるのだ. 目的 導入が長くなったが, やりたいことはスマホで現実環境をスキャンして3Dモデル化し, それを仮想実環境としてUnity MARSでARシミュレーションするだ. これにより任意の現実環境でのARシミュレーションがいつでもどこでも簡単に行える. 仮想実環境ARシミュレーション準備編 まずは現実環境の3Dモデル化をする. iPhone 12 Proで3D Scanner Appを使用しスキャン, 3Dモデルの生成を行った.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アートのコンテクストに気づいた話</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/context/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jan 2019 19:52:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/context/</guid>
      <description>アートにはコンテクストがある
とのことだ. 正確には「現代アートにはコンテクストがある」かもしれない. 恥ずかしながらしっかりと知ったのは最近である. 「君の作品がアート的に評価されるにはコンテクストが必要だよ」と言われたのがきっかけだ. 今後アーティストとして飯を食べようなどは思っていないが, アーティストらしい振舞いを求められる展示会などにお声をかけていただく機会もあるので勉強した次第だ. コンテクストを考えるというのはアートだけでなく, モノづくりなどその他にも通じる面白いお作法であると思ったので自分の考えを書いてみる. アートのコンテクストについては著名なアーティストや批評家がその著書や対談などで説明している. それらから私なりに解釈したことを簡単に述べるので, アートヤクザの方がもし見ていたらお許しを. 結論から述べると, 現代アートにおけるコンテクスト(=文脈, 前後関係, 状況)とは以下である.  ・アートの歴史の系譜のどこに位置するものであり, どのような哲学的意味があるのか ・その時の社会情勢や常識に対するメッセージ ・アーティスト自身の歴史や信念  特に大事であると思われるのが「アートの歴史の系譜のどこに位置するものであり, どのような哲学的意味があるのか」だ. 一番難解であり, 教養が必要である部分がアートで価値があるとされているらしい. これについて理解するには現代アートの成り立ちについて振り返る必要がある. 今回は現代アートへの系譜と言われている西洋美術史の特に絵画に注目する. 遡ることルネサンス期以前の中世ではキリスト教絵画や装飾写本が主であった. 絵画中の人物や建物は平面的であり, 空間や背景が描かれることは少ない. しかし, ルネサンス期になると人物は写実的に豊かな表現で, また, 空間との関連も描かれるようになった. この背景には線遠近法の開発, 解剖学の成果, 油彩技術の向上などがある. 当時の代表作の一つがレオナルド・ダ・ヴィンチの「最後の晩餐」だ. この作品がすごい理由はたくさんあるらしい. その中でも技術的に一つ挙げると, 線遠近法(=一点透視図法)を理論化した彼の技術が見れるからである. ルネサンス期を終えると, バロック美術が生まれた. これについては調べれば調べるほど混沌としていた. 教科書的に言えば均衡の取れた構成が理想とされたルネサンス期と比較し, 意図的にバランスを崩し, ダイナミックな表現をする様式. 当時のヨーロッパでは宗教改革があり, プロテスタントに負けじとカトリック教会による対抗宗教改革が盛んとなっていた. こうした背景もあり, カトリックや王政の権威を高めるために宮殿や神話を壮麗で優美に描くために生まれた様式である. ルーベンスの「レウキッポスの娘たちの略奪」などがその特徴をよく表しているように思える. しかし, この説明に当てはまらない作品も多々ある. 例えば日本でも大人気のフェルメールだ. 「真珠の耳飾りの少女」などの彼の作品はダイナミズムもなければ, 神話を主題にしているわけでもない. しかし彼はバロック時代に生きていたのでバロック時代を代表する画家とされている. 今では代表とされているが, 印象派が登場する2世紀後まで大きく日の目を見ることはなかったそうだ. 話を戻す. 豪壮・華麗で, 官能的なバロック様式は繊細で優美なロココ様式へと移り変わった. 経済・文化的に成熟した社会を背景に, 王権アピールに倦怠していた貴族たちがある種の癒しを求めた結果であるとも言われているらしい. フラゴナールの「ブランコ」に表れているように自由, 享楽, 女性的がキーワードだ. その後, 悪く言えば浮ついていたバロックやロココから一転し, 荘重で格式ばった様式である新古典主義が誕生した.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Portfolio作ってみた</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/hajimeta/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jan 2019 23:32:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/hajimeta/</guid>
      <description>Portfolioを作ってみた. 理由は自己満である. これまでPortfolioの存在は知らなかった. 大学院生になり, 周りのCreatorやEngineer気質の学生たちがこぞって作っているのを見た. はじめはただの自己紹介サイトだと思った. しかし, よく見るとどれも個性的であり, 自由で面白い. 経歴を列挙したものもあれば, 手がけた作品をまとめたもの, はたまた自身の考えを淡々と述べたものなどである.
そもそもPortfolioの言葉の由来を調べてみると
イタリア語のPortafoglioに由来し, Porta「運ぶ」+ foglio「紙」 = 書類入れであるらしい. 某転職サイトではこれを「書類を綴じない＝内容物をひとまとめにしながらも部分的に差し替えることを前提にしているため, 提示する相手と状況に応じ内容を差し替えるもの」だと紹介していた. 事実, 多くのPortfolioがそのようなものであり, 私も機会があれば求められるものを作成するであろう. しかし, ここでは求められていない. ここでは言葉通りの 自由な書類入れ を作ろうと思う
誰のためでもなく, 自分のために作ろうと思う. SNSなどではなく, 誰が見ているかわからないネットの海にこのような駄文を垂れ流すのは実に気持ちが良い.
こんな感じで飽きるまで続けていく. </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
