<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Takuto Ukawa (宇川 拓人)&#39;s Portfolio</title>
    <link>https://sunagimon.github.io/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on Takuto Ukawa (宇川 拓人)&#39;s Portfolio</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Jul 2018 12:32:37 +0600</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://sunagimon.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>アートのコンテクストに気づいた話</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/context/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jan 2019 19:52:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/context/</guid>
      <description>アートにはコンテクストがある
とのことだ. 正確には「現代アートにはコンテクストがある」かもしれない. 恥ずかしながらしっかりと知ったのは最近である. 「君の作品がアート的に評価されるにはコンテクストが必要だよ」と言われたのがきっかけだ. 今後アーティストとして飯を食べようなどは思っていないが, アーティストらしい振舞いを求められる展示会などにお声をかけていただく機会もあるので勉強した次第だ. コンテクストを考えるというのはアートだけでなく, モノづくりなどその他にも通じる面白いお作法であると思ったので自分の考えを書いてみる. アートのコンテクストについては著名なアーティストや批評家がその著書や対談などで説明している. それらから私なりに解釈したことを簡単に述べるので, アートヤクザの方がもし見ていたらお許しを. 結論から述べると, 現代アートにおけるコンテクスト(=文脈, 前後関係, 状況)とは以下である. ・アートの歴史の系譜のどこに位置するものであり, どのような哲学的意味があるのか
・その時の社会情勢や常識に対するメッセージ
・アーティスト自身の歴史や信念
特に大事であると思われるのが「アートの歴史の系譜のどこに位置するものであり, どのような哲学的意味があるのか」だ. 一番難解であり, 教養が必要である部分がアートで価値があるとされているらしい. これについて理解するには現代アートの成り立ちについて振り返る必要がある. 今回は現代アートへの系譜と言われている西洋美術史の特に絵画に注目する. 遡ることルネサンス期以前の中世ではキリスト教絵画や装飾写本が主であった. 絵画中の人物や建物は平面的であり, 空間や背景が描かれることは少ない. しかし, ルネサンス期になると人物は写実的に豊かな表現で, また, 空間との関連も描かれるようになった. この背景には線遠近法の開発, 解剖学の成果, 油彩技術の向上などがある. 当時の代表作の一つがレオナルド・ダ・ヴィンチの「最後の晩餐」だ. この作品がすごい理由はたくさんあるらしい. その中でも技術的に一つ挙げると, 線遠近法(=一点透視図法)を理論化した彼の技術が見れるからである. ルネサンス期を終えると, バロック美術が生まれた. これについては調べれば調べるほど混沌としていた. 教科書的に言えば均衡の取れた構成が理想とされたルネサンス期と比較し, 意図的にバランスを崩し, ダイナミックな表現をする様式. 当時のヨーロッパでは宗教改革があり, プロテスタントに負けじとカトリック教会による対抗宗教改革が盛んとなっていた. こうした背景もあり, カトリックや王政の権威を高めるために宮殿や神話を壮麗で優美に描くために生まれた様式である. ルーベンスの「レウキッポスの娘たちの略奪」などがその特徴をよく表しているように思える. しかし, この説明に当てはまらない作品も多々ある. 例えば日本でも大人気のフェルメールだ. 「真珠の耳飾りの少女」などの彼の作品はダイナミズムもなければ, 神話を主題にしているわけでもない. しかし彼はバロック時代に生きていたのでバロック時代を代表する画家とされている. 今では代表とされているが, 印象派が登場する2世紀後まで大きく日の目を見ることはなかったそうだ. 話を戻す. 豪壮・華麗で, 官能的なバロック様式は繊細で優美なロココ様式へと移り変わった. 経済・文化的に成熟した社会を背景に, 王権アピールに倦怠していた貴族たちがある種の癒しを求めた結果であるとも言われているらしい. フラゴナールの「ブランコ」に表れているように自由, 享楽, 女性的がキーワードだ. その後, 悪く言えば浮ついていたバロックやロココから一転し, 荘重で格式ばった様式である新古典主義が誕生した. ジャック＝ルイ・ダヴィッドの「サビニの女たち」に新古典主義の特徴がよく表れている.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Portfolio作ってみた</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/hajimeta/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jan 2019 23:32:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/hajimeta/</guid>
      <description>Portfolioを作ってみた. 理由は自己満である. これまでPortfolioの存在は知らなかった. 大学院生になり, 周りのCreatorやEngineer気質の学生たちがこぞって作っているのを見た. はじめはただの自己紹介サイトだと思った. しかし, よく見るとどれも個性的であり, 自由で面白い. 経歴を列挙したものもあれば, 手がけた作品をまとめたもの, はたまた自身の考えを淡々と述べたものなどである.
そもそもPortfolioの言葉の由来を調べてみると
イタリア語のPortafoglioに由来し, Porta「運ぶ」+ foglio「紙」 = 書類入れであるらしい. 某転職サイトではこれを「書類を綴じない＝内容物をひとまとめにしながらも部分的に差し替えることを前提にしているため, 提示する相手と状況に応じ内容を差し替えるもの」だと紹介していた. 事実, 多くのPortfolioがそのようなものであり, 私も機会があれば求められるものを作成するであろう. しかし, ここでは求められていない. ここでは言葉通りの 自由な書類入れ を作ろうと思う
誰のためでもなく, 自分のために作ろうと思う. SNSなどではなく, 誰が見ているかわからないネットの海にこのような駄文を垂れ流すのは実に気持ちが良い.
こんな感じで飽きるまで続けていく. </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>