<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Takuto Ukawa | 宇川 拓人 Portfolio</title>
    <link>https://sunagimon.github.io/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on Takuto Ukawa | 宇川 拓人 Portfolio</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Jul 2018 12:32:37 +0600</lastBuildDate><atom:link href="https://sunagimon.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ukawacoinから学ぶブロックチェーン技術</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/ukawacoin1/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jan 2022 00:01:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/ukawacoin1/</guid>
      <description>うかわです. アドベンドカレンダー「ほぼ横浜の民 Advent Calendar 2021」
9日目の記事になります. 0. Ukawacoin Wallet 実装したUkawacoinです. 詳細は記事をご覧ください. アドレスを教えてもらえれば送金します. ぜひ使ってみてください. Ukawacoin wallet1
Ukawacoin wallet2
 1. はじめに 近頃, Bitcoinをはじめとした暗号資産の高騰やNFTアートが6900万$という高値で落札されたなどのニュースを背景にブロックチェーンへの注目が以前よりも高まっているように思える. また, ブロックチェーン自体もLightning NetworkやPoS等の省エネルギーな合意方式の導入など実用性の改善が日々進められ, 様々な分野での応用が期待されている. 私は昔から暗号資産の取引やNFTゲームなどを楽しんできたが, その根底にあるブロックチェーンについては概念レベルの理解しかできていなかった. トレンドのこの技術について今さらながら教養として, また, 将来に向けてお勉強しようと思った次第である. この記事では簡易的なブロックチェーンによるオリジナル暗号通貨を実装するとともに, コードレベルで主要なアルゴリズムを紹介する.  2. ブロックチェーンとは ブロックチェーンとはデータベース技術の一種である. ブロック単位で情報を記録し, 時系列に沿ってブロックが新たに生成される際には一つ前のブロックの内容がハッシュ値として格納される. ハッシュ値は任意のビット列から規則性のない固定長のビット列を生成するハッシュ計算により得られる. ハッシュ値を得ることは容易であり, 同じ入力値からは同じ結果が出力される. しかし, ハッシュ値から元の入力値を予測することは非常に困難である. このため過去のデータを改竄しようと試みる際は変更を加えたブロック以降のハッシュ値を計算し直す必要がある. また, ブロックチェーンはネットワークに参加する全ての人が同一の記録を共有する分散型の台帳により管理されるため後続する全てのブロックが間違いであることを証明するのは難しい. ブロックチェーンと一口に言っても現在は多くのモデル(パブリック型, コンソーシアム型, プライベート型 etc&amp;hellip;)が提唱されているがいずれも対改竄性, 透明性, 追跡可能性などの特徴が見られる. この技術を基盤とし, ユーザ間で取引履歴を記録する暗号通貨や契約や取引などを自動化するスマートコントラクトなどが成立しているのである. 前置きが長くなったがここまでがよくある概念的な説明だ. ここからは実装を交えて説明する. 今回は元祖とも言えるBitcoinのブロックチェーンに倣い, オリジナル暗号通貨のUkawacoinを作成する.  3. Ukawacoinの実装 ※現時点でUkawacoinは開発版, 勉強用であり販売目的はない. ~ブロックとハッシュ~ BitcoinはC++で作成されているが, 今回はPythonを使用する. ハッシュ関数や公開鍵暗号署名など必要なライブラリが充実しているためお試しに良い. まずはハッシュ値で繋がれたブロックデータ構造ついて
class BlockChain(): def __init__(self): self.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>仮想実環境ARシミュレーションしてみた話</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/mars/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:15 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/mars/</guid>
      <description>これはアドベントカレンダー ほぼ厚木の民 の19日目記事です。
概要 iPhone 12 Pro (LiDAR) を使い空間スキャンし得られた現実環境3DモデルとUnity MARSでお手軽に仮想実環境ARシミュレーションをしてみた. ARのシミュレーションはめんどう 現在, シンプルなARアプリを開発するのはARKitやARCoreなどのフレームワークが充実しているため容易と言えるだろう. 一方, 少しめんどくさい工程もある. それはARのシミュレーションだ. ARアプリ開発では実機にビルドし, 現実環境へカメラを向けて所望な動作(映像の重畳, マーカー認識etc&amp;hellip;)確認を行う. 仮にUnityでiOS向けのARアプリを開発するのであればデバッグのたびにUnityからXcodeプロジェクトを書き出し, XcodeからiOS端末へアプリをビルドしカメラを使い動作確認する. さらにアプリをとある会場で使うとなれば現地に赴き, そこでの動作確認が必要である. これはめんどうだ. Unity MARSってなに Unity MARSは2020年6月にリリースされた新しいAR開発フレームワークだ. ARKitやARCoreなどをさらに抽象化し誰でも使えるようにしている. Unity MARS最大の特徴(私が思う)は仮想環境でのシミュレーションが可能という点である. 現実環境の代わりにUnityエディタ内で再現された仮想環境にて動作確認できる. 室内, 公園, 工場などスケールやシチュエーションが異なる20種類ほどの環境が用意されている. LiDARが身近に LiDAR : Light Detection and Ranging はレーダー光を利用し対象との距離を測るセンシング技術である. 最近ではハイエンドなスマホに採用されていることが多い. 先日発売されたiPhone 12 Proにもdirect Time of Flight (dToF) 型のLiDARセンサーが搭載されている. 反射した光が戻ってくるまでの時間から距離計算を行う方式であり, 外光に強く長距離での計測も可能である. これによりセンシングで得られた情報からメッシュ生成, テクスチャ生成し3Dモデルを作り出す. スマホ1台で手軽に現実環境を3Dモデル化することができるのだ. 目的 導入が長くなったが, やりたいことはスマホで現実環境をスキャンして3Dモデル化し, それを仮想実環境としてUnity MARSでARシミュレーションするだ. これにより任意の現実環境でのARシミュレーションがいつでもどこでも簡単に行える. 仮想実環境ARシミュレーション準備編 まずは現実環境の3Dモデル化をする. iPhone 12 Proで3D Scanner Appを使用しスキャン, 3Dモデルの生成を行った.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アートのコンテクストに気づいた話</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/context/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jan 2019 19:52:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/context/</guid>
      <description>アートにはコンテクストがある
とのことだ. 正確には「現代アートにはコンテクストがある」かもしれない. 恥ずかしながらしっかりと知ったのは最近である. 「君の作品がアート的に評価されるにはコンテクストが必要だよ」と言われたのがきっかけだ. 今後アーティストとして飯を食べようなどは思っていないが, アーティストらしい振舞いを求められる展示会などにお声をかけていただく機会もあるので勉強した次第だ. コンテクストを考えるというのはアートだけでなく, モノづくりなどその他にも通じる面白いお作法であると思ったので自分の考えを書いてみる. アートのコンテクストについては著名なアーティストや批評家がその著書や対談などで説明している. それらから私なりに解釈したことを簡単に述べるので, アートヤクザの方がもし見ていたらお許しを. 結論から述べると, 現代アートにおけるコンテクスト(=文脈, 前後関係, 状況)とは以下である.  ・アートの歴史の系譜のどこに位置するものであり, どのような哲学的意味があるのか ・その時の社会情勢や常識に対するメッセージ ・アーティスト自身の歴史や信念  特に大事であると思われるのが「アートの歴史の系譜のどこに位置するものであり, どのような哲学的意味があるのか」だ. 一番難解であり, 教養が必要である部分がアートで価値があるとされているらしい. これについて理解するには現代アートの成り立ちについて振り返る必要がある. 今回は現代アートへの系譜と言われている西洋美術史の特に絵画に注目する. 遡ることルネサンス期以前の中世ではキリスト教絵画や装飾写本が主であった. 絵画中の人物や建物は平面的であり, 空間や背景が描かれることは少ない. しかし, ルネサンス期になると人物は写実的に豊かな表現で, また, 空間との関連も描かれるようになった. この背景には線遠近法の開発, 解剖学の成果, 油彩技術の向上などがある. 当時の代表作の一つがレオナルド・ダ・ヴィンチの「最後の晩餐」だ. この作品がすごい理由はたくさんあるらしい. その中でも技術的に一つ挙げると, 線遠近法(=一点透視図法)を理論化した彼の技術が見れるからである. ルネサンス期を終えると, バロック美術が生まれた. これについては調べれば調べるほど混沌としていた. 教科書的に言えば均衡の取れた構成が理想とされたルネサンス期と比較し, 意図的にバランスを崩し, ダイナミックな表現をする様式. 当時のヨーロッパでは宗教改革があり, プロテスタントに負けじとカトリック教会による対抗宗教改革が盛んとなっていた. こうした背景もあり, カトリックや王政の権威を高めるために宮殿や神話を壮麗で優美に描くために生まれた様式である. ルーベンスの「レウキッポスの娘たちの略奪」などがその特徴をよく表しているように思える. しかし, この説明に当てはまらない作品も多々ある. 例えば日本でも大人気のフェルメールだ. 「真珠の耳飾りの少女」などの彼の作品はダイナミズムもなければ, 神話を主題にしているわけでもない. しかし彼はバロック時代に生きていたのでバロック時代を代表する画家とされている. 今では代表とされているが, 印象派が登場する2世紀後まで大きく日の目を見ることはなかったそうだ. 話を戻す. 豪壮・華麗で, 官能的なバロック様式は繊細で優美なロココ様式へと移り変わった. 経済・文化的に成熟した社会を背景に, 王権アピールに倦怠していた貴族たちがある種の癒しを求めた結果であるとも言われているらしい. フラゴナールの「ブランコ」に表れているように自由, 享楽, 女性的がキーワードだ. その後, 悪く言えば浮ついていたバロックやロココから一転し, 荘重で格式ばった様式である新古典主義が誕生した.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Portfolio作ってみた</title>
      <link>https://sunagimon.github.io/blog/hajimeta/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jan 2019 23:32:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sunagimon.github.io/blog/hajimeta/</guid>
      <description>Portfolioを作ってみた. 理由は自己満である. これまでPortfolioの存在は知らなかった. 大学院生になり, 周りのCreatorやEngineer気質の学生たちがこぞって作っているのを見た. はじめはただの自己紹介サイトだと思った. しかし, よく見るとどれも個性的であり, 自由で面白い. 経歴を列挙したものもあれば, 手がけた作品をまとめたもの, はたまた自身の考えを淡々と述べたものなどである.
そもそもPortfolioの言葉の由来を調べてみると
イタリア語のPortafoglioに由来し, Porta「運ぶ」+ foglio「紙」 = 書類入れであるらしい. 某転職サイトではこれを「書類を綴じない＝内容物をひとまとめにしながらも部分的に差し替えることを前提にしているため, 提示する相手と状況に応じ内容を差し替えるもの」だと紹介していた. 事実, 多くのPortfolioがそのようなものであり, 私も機会があれば求められるものを作成するであろう. しかし, ここでは求められていない. ここでは言葉通りの 自由な書類入れ を作ろうと思う
誰のためでもなく, 自分のために作ろうと思う. SNSなどではなく, 誰が見ているかわからないネットの海にこのような駄文を垂れ流すのは実に気持ちが良い.
こんな感じで飽きるまで続けていく. </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
